\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{ntheorem}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{amsfonts}

\usepackage{kpfonts}
\usepackage{eurosym}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{icomma}

\usepackage[bookmarks=false,colorlinks,linkcolor=blue,pdfusetitle]{hyperref}

\pdfminorversion 7
\pdfobjcompresslevel 3

\usepackage{tabularx}

\usepackage{pgf}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-euclide}
\usepackage{tkz-tab}
\usetkzobj{all}
\usepackage[top=1.7cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}

\usepackage{sectsty}

\usepackage{lastpage}

\usepackage{marginnote}

\usepackage{wrapfig}

\usepackage[autolanguage]{numprint}
\newcommand{\np}{\numprint}

\makeatletter
\renewcommand{\@evenfoot}%
        {\hfil \upshape \small page {\thepage} de \pageref{LastPage}}
\renewcommand{\@oddfoot}{\@evenfoot}

\newcommand{\ligne}[1]{%
  \begin{tikzpicture}[yscale=0.8]
    \draw[white] (0,#1+0.8) -- (15,#1+0.8) ;
    \foreach \i in {1,...,#1}
    { \draw[dotted] (0,\i) -- (\linewidth,\i) ; }
    \draw[white] (0,0.6) -- (15,0.6) ;
  \end{tikzpicture}%
}

\renewcommand{\maketitle}%
{\framebox{%
    \begin{minipage}{1.0\linewidth}%
      \begin{center}%
        \Large \@title \\
         \@author \\%
        \@date%
      \end{center}%
    \end{minipage}}%
  \normalsize%
  %\vspace{1cm}%
}

\newcommand{\R}{\mathbf{R}}
\newcommand{\Vecteur}{\overrightarrow}
\newcommand{\norme}[1]{\lVert #1 \rVert}
\newcommand{\vabs}[1]{\lvert #1 \rvert}

\makeatother


\theoremstyle{break}
\newtheorem{definition}{Définition}
\newtheorem{propriete}{Propriété}
\newtheorem{propdef}{Propriété - Définition}
\theoremstyle{plain}
\theorembodyfont{\normalfont}
\newtheorem{exercice}{Exercice}
\theoremstyle{nonumberplain}
\newtheorem{remarque}{Remarque}
\newtheorem{probleme}{Problème}

\newtheorem{preuve}{Preuve}



% Mise en forme des labels dans les énumérations
\renewcommand{\labelenumi}{\textbf{\theenumi.}}
\renewcommand{\labelenumii}{\textbf{\theenumii)}}
\renewcommand{\theenumi}{\arabic{enumi}}
\renewcommand{\theenumii}{\alph{enumii}}

\renewcommand{\FrenchLabelItem}{\textbullet}

%Titres
\renewcommand{\thesection}{\Roman{section}.}
\renewcommand{\thesubsection}{%
\thesection~\alph{subsection}}
\sectionfont{\color{blue}{}}
\subsectionfont{\color{teal}{}}

\newcommand{\rep}[1]{\textcolor{blue}{#1}}

\setlength{\parsep}{0pt}
\setlength{\parskip}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\itemsep}{7pt}

\usepackage{multicol}
\setlength{\columnseprule}{0pt}

\everymath{\displaystyle\everymath{}}

\title{Fonctions de référence}
\author{ 1\up{ère}S}
\date{}

\begin{document}
\maketitle\\
\begin{exercice} \hfill \\
On donne la courbe représentative d'une fonction affine $f$ et d'une fonction trinôme $g$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
\draw[gray] (-1.1,-1.1) grid (5.1,7.1);
\draw [->, very thick] (-1.1,0) -- (5.1,0) node[below]{$x$};
\draw [->, very thick] (0,-1.1) -- (0,7.1) node[left]{$y$};
\draw (0,0) node[below left]{$0$} (0,1) node[left]{$1$} (1,0) node [below] {$1$};
\draw [blue,very thick] plot[domain=-1:5]  (\x,{(\x)});
\draw [violet,very thick] plot[domain=-0.1:4.2]  (\x,{-(\x-4)*(\x)});
\draw [green,very thick] plot[domain=-0.1:5]  (\x,{-(\x-4)*(\x)+(\x)});
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Donner, par lecture graphique, les variations de $f$ et celles de $g$.\\
\rep{ 
\begin{multicols}{2}
\begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=3.5]
      {$x$ / 1  ,$f$/2}%
      {$-\infty$ , $+\infty$ }%
      \tkzTabVar{-/$-\infty$,+/$+\infty$}
    \end{tikzpicture}\\
     \begin{tikzpicture}
      \tkzTabInit[espcl=2.5]
      {$x$ / 1  ,$g$/2}%
      {$-\infty$ , $2$,$+\infty$ }%
      \tkzTabVar{-/$-\infty$,+/$4$,-/$+\infty$}
    \end{tikzpicture}
    \end{multicols}}
\item On appelle $h$ la fonction $h=f+g$.
      \begin{enumerate}
       \item Tracer la courbe représentant la fonction $h$.
       \item Donner, par lecture graphique, les variations de la fonction $h$.\\
\rep{\begin{tikzpicture}
       \tkzTabInit[espcl=3.5]
       {$x$/1, $h$/2}%
       {$-\infty$, $-\dfrac{3}{2}$,$+\infty$}%
       \tkzTabVar{-/$-\infty$, +/$\dfrac{27}{4}$,-/$-\infty$}
       \end{tikzpicture}}
       
	\item Y a-t-il un lien entre les variations de $f$ et de $g$ et celles de $h$ ?
	\end{enumerate}
	\end{enumerate}

	\end{exercice}
	
	
\begin{exercice} \hfill \\
Avec les fonctions $f$ et $g$ (définies sur $\R$) données ci-dessous, déterminer le sens de variation de $f$, le sens de variation de $g$ puis le sens de variation de la fonction $h=f+g$.
			\begin{enumerate}
					\item $f(x)=2x+3$ et $g(x)=x-4$  \rep{les fonctions $f$ et $g$ sont croissantes sur $\R$.\\
					La fonction $h(x)=3x-1$ est croissante sur $\R$}
					\item $f(x)=-2x+4$ et $g(x)=x+1$ \rep{ La fonction $f$ est décroissante sur $\R$, la fonction $g$ est croissante sur $\R$.\\
					La fonction $h(x)=-x+5$ est décroissante sur $\R$.}
					\item $f(x)=-2x+1$ et $g(x)=2x-4$ \rep{ La fonction $f$ est décroissante sur $\R$, la fonction $g$ est croissante sur $\R$.\\
					La fonction $h(x)=-3$ est constante.}
					\item $f(x)=-3x+2$ et $g(x)=x-4$ \rep{La fonction $f$ est décroissante sur $\R$, la fonction $g$ est croissante sur $\R$.\\
					La fonction $h(x)=-2x-2$ est décroissante sur $\R$.}
					\item $f(x)=-x+4$ et $g(x)=-2x+3$ \rep{Les fonctions $f$ et $g$ sont décroissantes sur $\R$\\
					La fonction $h(x)=-3x+7$ est décroissante sur $\R$.}
				\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice} \hfill \\
\`A l'aide de votre calculatrice graphique, avec les fonctions $f$ et $g$ données ci-dessous, par lecture graphique, déterminer les variations de $f$, celles de $g$ puis celles de la fonction $h=f+g$.
			\begin{enumerate}
					\item $f(x)=x^2-1$ et $g(x)=x+1$\\
					 \rep{\begin{multicols}{2}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$f$/2}%
					{$-\infty$, $ 0$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{+/$+\infty$, -/$-1$, +/$+\infty$ }
					\end{tikzpicture}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$g$/2}%
					{$-\infty$,  $+\infty$}%
					\tkzTabVar{-/$-\infty$,+/$+\infty$ }
					\end{tikzpicture}
					\end{multicols}
					\begin{center}
					$h(x)=x^2+x$\\
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=4.5]
					{$x$/1,$h$/2}%
					{$-\infty$, $ -\dfrac{1}{2}$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{+/$+\infty$,-/$\dfrac{1}{4}$, +/$+\infty$ }
					\end{tikzpicture}
					\end{center}}
					
					\item pour $x\neq 0$, $f(x)=x$ et $g(x)=\dfrac{1}{x}$ \\
					 \rep{\begin{multicols}{2}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$f$/2}%
					{$-\infty$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{-/$-\infty$,+/$+\infty$}
					\end{tikzpicture}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$g$/2}%
					{$-\infty$,$0$ , $+\infty$}%
					\tkzTabVar{+/$0$,-D+/$-\infty$/$+\infty$, -/$0$ }
					\end{tikzpicture}
					\end{multicols}
					\begin{center}
					$h(x)=x+\dfrac{1}{x}$\\
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$h$/2}%
					{$-\infty$, $-1$,$0$,$1$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{-/$-\infty$,+/$-2$, -D+/$-\infty$/$+\infty$,-/$2$,+/$+\infty$}
					\end{tikzpicture}
					\end{center}}
					
					\item $f(x)=-x^3$ et $g(x)=-x+2$ \\
					 \rep{\begin{multicols}{2}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$f$/2}%
					{$-\infty$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{+/$+\infty$,-/$-\infty$ }
					\end{tikzpicture}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$g$/2}%
					{$-\infty$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{+/$+\infty$,-/$-\infty$ }
					\end{tikzpicture}
					\end{multicols}
					\begin{center}
					$h(x)=-x^3-x+2$\\
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=4.5]
					{$x$/1,$h$/2}%
					{$-\infty$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{ +/$+\infty$, -/$-\infty$}
					\end{tikzpicture}
					\end{center}}
					
					\item pour $x\neq -2$, $f(x)=2x+1$ et $g(x)=2-\frac{1}{x+2}$\\
					 \rep{\begin{multicols}{2}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$f$/2}%
					{$-\infty$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{-/$-\infty$,+/$+\infty$ }
					\end{tikzpicture}
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=2.5]
					{$x$/1,$g$/2}%
					{$-\infty$, $-2$, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{ -/$0$, +D-/$+\infty$/$-\infty$ ,+/$0$}
					\end{tikzpicture}
					\end{multicols}
					\begin{center}
					$h(x)=2x+3-\dfrac{1}{x+2}$\\
					\begin{tikzpicture}
					\tkzTabInit[espcl=4.5]
					{$x$/1,$h$/2}%
					{$-\infty$, $-2 $, $+\infty$}%
					\tkzTabVar{ -/$-\infty$,+D-/$+\infty$/$-\infty$, +/$+\infty$}
					\end{tikzpicture}
					\end{center}}
				\end{enumerate}
\begin{exercice}		\hfill \\
Conjecturer le lien éventuel qu'il existe entre les variations de $f$ et $g$ et celles de $h=f+g$ .
\end{exercice}
\end{exercice}

\end{document}